**苏黎世保险集团有限公司**（**Zurich Insurance Group
Ltd**，**ZURN**），通常称为“苏黎世”，是一家瑞士保险公司，总部位于瑞士苏黎世。苏黎世保险集团是瑞士最大的一家保险公司。\[1\]截至
2013 年，根据《福布斯》杂志公布的“全球上市公司 2000 强”排行榜，苏黎世为全球第 75 大上市公司，\[2\] 截至 2011 并在
Interbrand 全球最佳品牌 100 强排行榜上位列第 94 名。\[3\]

苏黎世保险集团有限公司是一家全球性保险公司，共分为三个核心业务部门：General Insurance、Global Life 和
Farmers.公司拥有 60,000 名左右的员工，他们为全球 170 多个国家及地区的客户提供服务。\[4\]

苏黎世保险集团有限公司已在[瑞士证券交易所上市](../Page/瑞士证券交易所.md "wikilink")。2012年，集团的股东权益为
34,494 亿美元，资本状况稳健。\[5\]

## 历史

公司在 1872 年作为一家海上再保险公司组建而成，当时的名称为“Versicherungs-Verein”（保险协会），是 Schweiz
Marine Company 的一家子公司。2000 年，在进行大量收购后，公司重组成了一家控股公司 – 苏黎世金融服务有限公司（Zurich
Financial Services）。 2012 年 4
月，苏黎世金融服务有限公司更名为苏黎世保险集团有限公司。名称的变更体现了在最近几年中，苏黎世已简化了业务组合，重点专注于保险业。在一项声明中，集团解释了名称变更背后的原因。“为了突出这一战略重点，公司名称中不再提及金融服务，而是强调了集团的保险活动，从而相应地指明我们的目标。”
\[6\]

  - 时间表\[7\]

**1872** 苏黎世作为一家海上再保险公司组建而成，公司名称为“Versicherungs-Verein”

**1875** 苏黎世将业务转移到意外保险领域，并将公司更名为苏黎世交通和意外有限公司（Zurich Transport and
Accident Limited）

**1880** 苏黎世在经历严重损失后停止了海上业务

**1894** 苏黎世更名为苏黎世一般意外和责任保险有限公司（Zurich General Accident & Liability
Insurance Limited）

[Zurich_Insurance_Group_Head_office_(zurich)_1905.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zurich_Insurance_Group_Head_office_\(zurich\)_1905.jpg "fig:Zurich_Insurance_Group_Head_office_(zurich)_1905.jpg")

**1912** 苏黎世获得了在美国开展业务的必要许可

**1915** 苏黎世首次收购了一家完整的公司，即位于巴塞罗纳的 Hispania Compania General de Seguros

**1922** 苏黎世作为首家外国保险公司进入英国一般保险市场，承保直接意外险

苏黎世在瑞士成立了 VITA 人寿保险公司（VITA Life Insurance Company）

**1925** 苏黎世成为英国所有新售福特汽车的官方保险商

**1929** 成立了苏黎世纽约火灾保险公司（Zurich Fire Insurance Company of New York）

**1939** 在纽约成立了美国担保和责任公司（American Guarantee and Liability Company）

**1955** 苏黎世将自己确定为一家一站式批发保险公司，并更名为苏黎世保险公司（Zurich Insurance Company）
**1961** 蘇黎世進入大中華市場 **1976** 成立了国际部（International Division）

**1978** 成立了风险工程部（Risk Engineering）

**1986** 苏黎世获得了日本的保险许可

**1996** 成立了苏黎世资本市场

**1997** 苏黎世获得了纽约 Scudder, Stevens & Clark（一家纯粹的非保险金融公司）的多数股权

**1998** 苏黎世兼并了英国 BAT 公司的金融服务部，并成为了苏黎世金融服务公司（Zurich Financial Services）

**2003** 启动了“苏黎世之路”（Zurich Way）计划，旨在标准化核心业务流程并共享最佳实践

**2004**
蘇黎世金融集團出售在台灣的人壽業務及資產(包含15萬名客戶及200億新台幣資產)，由[遠雄集團旗下的遠雄人壽概括承受](../Page/遠雄集團.md "wikilink")\[8\]，蘇黎世金融集團在台業務將專注於產險部分\[9\]。

**2005** 苏黎世启动了其全球品牌活动“以先见应万变”（Because change happenz）

**2008** 引入了苏黎世 HelpPoint 概念

**2010** 苏黎世首次出现在 Interbrand 排行榜中的顶级全球品牌中

**2012** 苏黎世金融服务有限公司更名为苏黎世保险集团有限公司

**2013**
蘇黎世保險於7月12日以私募形式出售所持有的新華保險9,750萬股H股予少部分機構投資者，佔新華保險已發行股本的3.1%。所售股份每股定價為22.5元（約2.90美元），總發售收益將會為21.94億元。交易完成後，蘇黎世持有新華保險2.925億股H股，占其H股總量的28.28%，以及占新華保險已發行股本的9.4%。同年11月20日蘇黎世保險以每股25元，悉售手持的[新華保險](../Page/新華保險.md "wikilink")(1336)2.925億股H股或9.4%股權，套現金額高達73億元。

**2017**
台灣的[豐田汽車代理商](../Page/豐田汽車.md "wikilink")[和泰汽車透過旗下的和展投資](../Page/和泰汽車.md "wikilink")，於1月份以新台幣64億元，買下蘇黎世產物保險在台業務，並完成交割\[10\]，並更名為和泰產物保險\[11\]。

**2017年4月** 蘇黎世保險斥資5.54億美元收購Cover-More集團

**2017年12月12日**，[蘇黎世保險斥資](../Page/蘇黎世保險.md "wikilink")28.5億澳元（21億美元）收購[澳新銀行](../Page/澳新銀行.md "wikilink")（ANZ）旗下OnePath保險

## 业务结构

苏黎世保险集团有限公司共分为三个核心业务部门。

### General Insurance

苏黎世的 General Insurance 可为个人、中小型企业和大型跨国公司提供汽车、家庭和商业产品及服务。

### Global Life

苏黎世的 Global Life 可为客户提供一流的人寿保险，以及\[12\]储蓄、投资和养老金解决方案。

### Farmers

苏黎世的 Farmers 部门包括为 Famers Exchanges（不归苏黎世所拥有）提供非理赔类管理服务的 Farmers
Mangement Services；以及 Farmers RE 业务，其中包括由集团从 Farmers Exchange
承接的再保险业务。苏黎世的 Farmers Insurance Group
是美国的第三大保险集团。\[13\]

## 产品

苏黎世保险集团有限公司可为个人、中小型企业和大型跨国公司提供一般及人寿保险产品，包括汽车保险、家庭保险、一般责任保险、人寿保险、重疾保险、储蓄与投资规划、养老金与退休金规划等等。

## 开展业务的地区

众所周知，苏黎世是一家全球性保险公司，广泛涉足于全球最具吸引力的保险市场中。公司为 170
多个国家/地区的客户提供服务，业务主要集中在欧洲、北美、亚太和拉美地区。\[14\]

## 企业管理

2009 年，苏黎世被《慈善时报》（Charity Times）评选为“最佳保险服务公司” \[15\]，并在 2010 年再次荣获此荣誉。
据公司网站记载，苏黎世社会信托（Zurich Community Trust，位于英国）自 1981 年起的捐款额已超过 6000
万英镑，其目标是通过支持 600 多家慈善组织来解决关键社会问题，从而对 80,000 以上人们的生活产生重大影响。\[16\]
苏黎世是从社会商业协会 (Business in the Community) 收到 Community Mark
的首批公司之一，并已成功保留了三年。\[17\]

在集团层面上，苏黎世基金会 (Z Zurich Foundation)
的使命是帮助个人和社会了解并管理风险，充分利用苏黎世作为一家保险公司的核心实力。通过与实践行动组织
(Practical Action)、雨林联盟 (Rainforest Alliance) 和红十字会与红新月会国际联合会
(International Federation of Red Cross and Red Crescent Societies)
等选定非营利性组织进行长期合作，苏黎世正在实现上述目标。\[18\].2012 年 3
月，苏黎世向苏黎世基金会提供了价值 1
亿美元的大笔投资，充分兑现了其对该基金会的承诺。\[19\]

2011 年，苏黎世启动了免费在线资源 My Community Starter，旨在让社会活动的参与更加简单。\[20\]

## 金融表现/信息

苏黎世保险集团有限公司（“Zurich”）已在瑞士证券交易所上市，代码为 ZURN。截止到 2012 年 12 月，共有 148,300,123
份已全部缴款记名股票 和 124,847 名股票持有者。 \[21\]24.7% 的记名股票持有者为私人（所有已发行股票的
15.3%），7.2% 的持有者为基金会和退休基金（所有已发行股票的 4.5%），68.1% 的持有者为其他法人实体（所有已发行股票的
42.3%）。\[22\]

在其 2012 年全年结果中，苏黎世报告的税后净收入（归功于股票持有者）为 3.878 亿美元，\[23\]比上一年高出 3%，公司营业利润为
4.075 亿美元。公司宣称其全年股息为 17.00 瑞士法郎，将于 2013 年 4 月支付。

公司具有稳健的资本状况，截止到 2012 年 12 月 31 日，按 Solvency 1 的偿付能力比率为 278%，按瑞士偿付能力测试
(Swiss Solvency Test) 的偿付能力比率为
178%，远远高于最低资本要求。排名机构的报告中便可体现出苏黎世资产负债表的实力。截止到
2012 年 12 月 31 日，苏黎世保险有限公司被标准普尔 (Standard and Poor’s)
评定为“AA-/stable”，被穆迪 (Moody’s) 评定为“Aa3/stable”，并被 A.M
Best 评定为“A+/stable”。\[24\]

下面所有数字均为年末 12 月 31 日所对应的数字，并且单位为“百万美元”，除非另有说明。\[25\]

| 年末 12 月 31 日 | 收入（百万美元 | 税前利润（百万美元 | 税后利润（百万美元 | 每份股票的基本收益（瑞士法郎） |
| ------------ | ------- | --------- | --------- | --------------- |
| 2012         | 70,414  | 4,075     | 3,878     | 24.79           |
| 2011         | 52,983  | 4,243     | 3,750     | 22.69           |

## 参考资料

## 外部链接

  - [蘇黎世金融服務集團](http://www.zurich.com)

  - [蘇黎世保險 (香港)](http://www.zurich.com.hk)

  - [蘇黎世國際人壽(台灣)](http://life.zurich.com.tw/zurich/)

  -
  -
[Category:瑞士保险公司](../Category/瑞士保险公司.md "wikilink")
[Category:瑞士金融公司](../Category/瑞士金融公司.md "wikilink")
[Category:总部在瑞士的跨国公司](../Category/总部在瑞士的跨国公司.md "wikilink")
[Category:倫敦證券交易所已除牌公司](../Category/倫敦證券交易所已除牌公司.md "wikilink")
[Category:瑞士证券交易所上市公司](../Category/瑞士证券交易所上市公司.md "wikilink")
[Category:1872年成立的公司](../Category/1872年成立的公司.md "wikilink")
[Category:苏黎世经济](../Category/苏黎世经济.md "wikilink")
[Category:苏黎世公司](../Category/苏黎世公司.md "wikilink")

1.  [1](http://www.bloomberg.com/news/2012-03-13/zurich-financial-board-to-propose-josef-ackermann-as-chairman.html):
    "Zurich Says Board Will Propose Ackermann as Chairman." Bloomberg.
    13 March 2012
2.  [2](http://www.forbes.com/global2000/list/): "The World's Biggest
    Public Companies." Forbes. Retrieved 12 September 2013
3.  : "Best Global Brands 2011." Interbrand. Retrieved 25 April 2012
4.  : "About us." Zurich.com. Retrieved 25 April 2012
5.
6.  [3](http://www.insurancedaily.co.uk/2012/04/04/zurich-name-change-completed/):
    “Zurich name change completed.” Insurance Daily. 4 April 2012
7.  [4](http://www.zurich.come/aboutus/heritage/): "Heritage."
    Zurich.com. Retrieved 25 April 2012
8.  黃美惠，[蘇黎世在台壽險保單
    遠雄人壽將承受](http://old.ltn.com.tw/2004/new/aug/13/today-stock2.htm)，自由時報，2004-08
9.  周靜紫，[蘇黎世轉單紛爭將落幕](http://www.appledaily.com.tw/appledaily/article/finance/20041129/1415262/)，蘋果日報，2004-11-29
10. 楊雅民，[和泰車收購蘇黎世產險
    完成交割](http://news.ltn.com.tw/news/business/paper/1072056)，自由時報，2017-01-18
11. [關於和泰產險](http://www.hotains.com.tw/Aboutus.asp?lv=0&id=1)
12. :"Investors' Day - Focus on Execution p34." Zurich.com. Retrieved 25
    April 2012
13. [5](http://www.farmers.com/farmers_insurance.html): "About Farmers."
    Farmers.com. Retrieved 25 April 2012
14. :"About us." Zurich.com. Retrieved 25 April 2012
15. [6](http://www.charitytimes.com/pages/charity_times_awards/pages/2009_winners/2009winners.htm):
    "2009: The Winners." The Charity Times
16. :"Zurich Community Trust
17. :"Business in the Community, Zurich Financial Services Ltd, the
    insurance-based financial services provider, has successfully
    retained the CommunityMark for a further three years." Business in
    the community. Retrieved 25 April 2012
18. [7](http://www.zurich.com/intranet/main/SiteCollectionDocuments/corporate-responsibility/zzurichfoundationannualreport.pdf):"Z
    Zurich Foundation, Annual Report 2010 P1"
19. [8](http://www.4-traders.com/ZURICH-FINANCIAL-SERVICES-2955923/news/ZURICH-FINANCIAL-SERVICES-Zurich-invests-USD-100-million-into-the-Z-Zurich-Foundation-and-provides-14232510/):"Zurich
    invests USD 100 million into the Z Zurich Foundation and provides
    further evidence for the increasing social and economic role of
    insurance." 4-traders. 22 March 2012
20. [9](http://www.guardian.co.uk/voluntary-sector-network-zurich-partner-zone/my-community-starter):
    "Fear factor holding back community volunteering." The Guardian
    website. Retrieved 25 April 2012
21. \[
22. \[
23.
24.
25. [10](http://www.zurich.com/investors/resultsandreports/resultsday/):
    "Investors." Zurich. Retrieved 25 April 2012